{"title": "Hỏi đáp: Bé đi tiêu ra máu", "question": "Thưa bác sĩ. Bé hiện 9 tuần tuổi, nặng 5kg được bú sữa mẹ hoàn toàn từ lúc sinh ra và chưa uống thuốc gì ngoài bổ sung calci. Cách đây 6 hôm bé đi tiêu có sợi máu lẫn trong phân. Hai hôm sau đi phân bình thường nên được chủng ngừa 5in1, VGB và uống ngừa rota. Khám tổng quát trước khi chích ngừa bé có bị đầy hơi. 3 ngày sau bé liên tục đi phân lẫn 1chút máu, 1 ít dịch nhầy có mùi tanh hơn bình thường ngoài ra không có gì khác về độ đặc lỏng hay hình dáng và màu sắc của phân.Kết quả soi tươi phân: ++ hồng cầu ++ bạch cầu; TB mỡ, nấm, amip, ký sinh trùng đường ruột âm tính. Bé vẫn bú ngủ và chơi bình thường nhưng có quấy khóc hơn về đêm. Xin bác sĩ cho hỏi bé bị vấn đề gì về tiêu hóa hay do ảnh hưởng chế độ ăn của mẹ? Nên theo dõi thêm hay thăm khám và điều trị như thế nào ạ? Kính mong được bác sĩ phản hồi sớm. Chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên ngưng cho bé uống canxi và cho bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-tieu-ra-mau-20088/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Bác sĩ ơi bé nhà em nay đã hơn 1 tháng rồi, em sanh bé ở bệnh viện Từ Dũ lúc sanh xong y tá có chích 1 mũi tiêm thuốc chống lao với viêm gan siêu vi B ở tay phải của cháu. Khoảng 3 tuần sau cánh tay cháu xuất hiện 1 cục mụn có mưng mủ cháu vẫn ăn ngủ bình thường vậy nó làm sau không bác sĩ? Em lo quá.", "answer": "Chào bạn,,Vết tiêm ngừa lao có mưng mủ là dấu hiệu phản ứng bình thường bạn không cần lo lắng. Nhưng nếu vết mưng mủ lan rộng ra thì cho bé đi khám.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-20097/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé quấy khóc,khó ngủ ban đêm", "question": "Bé em được 1 tháng 17 ngày. Lúc trước thì ban đêm bé ngủ ngoan nhưng khoảng 2 tuần nay cứ đến 10-11h khuya bé lại thức, cứ quấy khóc và ngủ chập chờn tới tận sáng. Bế trên tay thì không sao nhưng đặt xuống giường thì bé ngủ hay giật mình, vặn vẹo. Buổi sáng thì bé ngủ rất ngon. Bé vẫn bú mẹ, ngủ tầm 2-3 tiếng thì đòi ăn. Em cho bé bú xong là lăn ra ngủ ngon lành. Thức đêm làm em mệt rã rời bé cũng bị nổi rôm sẩy trên trán. Buổi tối 2 hôm nay em thấy bé đi phân có màu xanh không biết bé nhà em bị gì nữa? Làm thế nào để bé ngủ ngoan vào ban đêm vậy bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tập cho bé phản xạ ngủ vào giờ nhất định ban đêm bằng những “thủ tục” được lặp đi lặp lại mỗi ngày, vào giờ nhất định. Ví dụ như lau nước ấm lúc 7 giờ tối, massage, cho bú sữa rồi đưa vào phòng ngủ, tắt đèn, có thể hát ru vài bài êm dịu. Bạn nên tắt đèn phòng ngủ và giữ nhiệt độ phòng mát mẻ (khoảng 26 độ). Bạn không nên tập cho bé ngủ trên tay. Bạn có thể cho bé nằm nghiêng ôm gối ôm và một tay giữ tay bé, một tay vuốt nhẹ lưng bé để dỗ ngủ. Khi bé ọ ẹ hoặc khóc thì kiên quyết không nói chuyện, không bế lên ngay. Chỉ vỗ về bé khi bé khóc nhiều quá và tăng dần thời gian để bé “tự xử” đến khi bé hiểu rằng phải tự ngủ. Bé bú sữa mẹ có thể đi phân màu xanh. Nếu phân không đàm máu và bé vẫn bú bình thường, không ọc ói thì không sao.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-quay-khockho-ngu-ban-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về trẻ sơ sinh 1 tháng tuổi", "question": "Bé nhà em 1 tháng tuổi. 1 tuần gần đây bé có hiện tượng khó ngủ 1 ngày bé ngủ dưới 10 tiếng, quấy khóc từng cơn, vặn mình đỏ mặt tím tái. khóc không dỗ được. Có hiện tượng rụng tóc trên trán và hình vành khăn. Hiện tượng đó có phải bé thiếu canxi không ạ? Bé còn nhỏ quá em không cho đi khám em cho bé uống Vitamin D3 và canxi có được không? Nếu uống vậy thì khoảng bao nhiêu ngày bé sẽ hết hiện tượng như vậy? Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn có thể bị còi xương. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ có thể chẩn đoán chính xác và kê toa phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-tre-so-sinh-1-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dỗ bé khóc từng cơn", "question": "Bé nhà em có hiện tượng như thiếu canxi quấy khóc từng cơn mà không dỗ được cháu khóc rất nhiều và không chịu ngủ. Vậy có cách nào để cháu đỡ khóc và ngủ ngon không ạ? Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có thể bị đau bụng quặn thắt (colic pain) hoặc bất dung nạp sữa gây đau bụng. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ có thể chẩn đoán chính xác và kê toa phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/do-be-khoc-tung-con/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh ngủ ít, ngủ hay vặn mình và ra mồ hôi chân tay buổi tối", "question": "Chào bác sĩ, em mới sinh bé trai ngày 28/5/2015, cân nặng 3.2kg, sinh mổ. Tháng đầu tiên bé tăng 1.2kg. Trong nửa tháng đầu bé ăn và ngủ bình thường 1 ngày khoảng 18-20 tiếng. Nửa tháng sau bé ngủ 1 ngày khoảng 11-14 tiếng. Thời gian này em có uống sữa ông thọ, sau khi không uống nữa thì bé ngủ khoảng 16-18 tiếng/ngày.Trong thời gian khoảng 3 tuần trở lại bé ngủ rất hay vặn mình, giật mình, ngủ không sâu và rất hay thức khuya (khoảng 1h sáng mới ngủ). Buổi tối chân và tay bé thường ra mồ hôi nên chân tay bị lạnh. Ngoài vấn đề đó thì bé vẫn ăn và đi tiểu, đi tiêu bình thường. Cứ thức là đòi ăn liên tục. Sữa em cũng nhiều nên bé không đói.Bác sĩ cho em hỏi tình trạng bé khó ngủ, ngủ ít, hay vặn mình, hay giật mình và ra mồ hôi chân tay buổi tối như vậy có phải do thiếu chất hay không? Nếu thiếu chất thì em nên bổ sung loại nào? Em cho bé bú hoàn toàn sữa mẹ. Mỗi ngày em có uống 1 gói sữa bầu hãng Morinaga của Nhật (Bình thường khi mang bầu em uống 3 gói/ngày), uống 1 thìa cafe canxi hãng Child life. Em cũng có cho bé tắm nắng nhưng tắm không được nhiều, khoảng 15phút mỗi ngày. Mong bác sĩ phản hồi giúp em sớm. ", "answer": "Chào bạn,,Bé trong độ tuổi này ngủ không sâu và vặn mình là bình thường. Bạn nên tập cho bé thói quen đi ngủ đúng giờ bằng những thủ tục lặp đi lặp lại mỗi ngày vào những giờ nhất định. Phòng ngủ nên tắt đèn và kiên quyết “giả lơ” nếu bé không ngủ để bé phải tự ngủ lại. Bạn nên bổ sung cho bé 400 UI vitamin D mỗi ngày. Bạn nhớ lưu ý cho bé bú chỉ một bên vú và nếu sữa nhiều thì vắt bỏ bớt sữa trong đầu dòng để bé được bú sữa cuối dòng nhiều dưỡng chất sẽ no dai hơn và ngủ lâu hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-ngu-it-ngu-hay-van-minh-va-ra-mo-hoi-chan-tay-buoi-toi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Làm thế nào để khắc phục răng của trẻ", "question": "Chào bác sĩ. Cháu nhà tôi là bé trai 13,5 tháng tuổi, nặng 10,5 kg. Cháu mọc được 7 răng, nhưng răng của cháu đục và có lỗ và ố. Có phải cháu bị thiếu canxi không bác sĩ? Khắc phục răng của cháu như thế nào? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần đưa bé đi nha sĩ khám để có thể chẩn đoán chính xác và điều trị phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/lam-the-nao-de-khac-phuc-rang-cua-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: đingoài", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em hiện giờ được 8 tuần. 6 tuần trước bé đi ngoài 1 ngày/lần phân có khuôn, vàng, hai tuần sau bé đi ngày 3,4 lần, bé uống sữa ngoài. Vậy cho em hỏi bé nhà em có vấn đề gì về tiêu hóa không? Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu phân bé không nhiều nước, không đàm máu, vẫn bú bình thường, không nôn ói, vẫn lên cân bình thường thì không sao.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dingoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khó đi ngoài", "question": "Con em được 1 tháng tuổi mà đi ngoài hay đi tiểu đều rặn thấy rất khó nhọc, mà bé đi phân lỏng mà cứ bú là đi tiểu và đi vệ sinh nhiều. Như vậy là sao ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ sẽ đi phân lỏng. Bé nhỏ đi tiểu rất nhiều lần vì thể tích bàng quang nhỏ. Nếu bé lên được ít nhất 1Kg là bình thường. Bạn nên đưa bé đi khám để xem bé có bị hẹp bao quy đầu làm tiểu khó không.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kho-di-ngoai-20035/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón", "question": "Con em được 21 ngày tuổi, lúc mới xuất viện về bé ị thường xuyên ngày 4-5 lần nhưng khoảng 3 hôm nay mỗi ngày bé chỉ ị một lần, hôm qua thì không ị luôn. Bé bú thường xuyên nhưng không ị em lo lắm không biết phải làm sao hết, thấy bé rặn đỏ mặt mà thương lắm. Liệu bé nhà em như vậy có làm sao không? Và em phải làm gì để bé đi ị thoải mái hơn?", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nói rõ là bé bú sữa mẹ hay sữa bột. Nếu bé bú sữa bột mà khó đi cầu thì bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Nếu bé bú sữa mẹ mà chậm đi cầu thì bạn massage bụng cho bé (xoa tròn quanh rốn theo chiều kim đồng hồ), cho bé tập động tác đạp xe đạp và mẹ uống thêm nước trái cây, ăn thêm nhiều rau quả.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-20036/"}
